%!TeX root=../tese.tex
%("dica" para o editor de texto: este arquivo é parte de um documento maior)
% para saber mais: https://tex.stackexchange.com/q/78101/183146

%% ------------------------------------------------------------------------- %%
\chapter{Ferramentas de Desenvolvimento Móvel Híbrido}
\label{cap:estudo_das_linguagens}

Para este estudo, foram escolhidos duas ferramentas de desenvolvimento 
móvel híbrido, a fim de comparar qual das duas é melhor para aplicativos que 
usam realidade aumentada. As escolhidas foram React Native e Flutter. 
Para que a comparação
fosse justa, foi realizado um estudo prévio dessas ferramentas e então 
desenvolvidas as aplicações utilizando as boas práticas aprendidas. Além disso,
foi utilizada uma abordagem de desenvolvimento que se assemelhasse
a um cenário comum no mercado de trabalho, ou seja, um cenário em que
se tem um prazo curto e a necessidade de validar rapidamente uma ideia, 
levando o desenvolvedor a recorrer aos recursos já fornecidos pelas
ferramentas ou pela comunidade.     

Este capítulo, portanto, visa apresentar as ferramentas,
compará-las em relação aos aspectos técnicos, e analisá-las nos quesitos 
manutenibilidade e adotabilidade. No \autoref{ap:ferramentas_utilizadas}
são descritas também as ferramentas auxiliares utilizadas durante o desenvolvimento
das aplicações.

%% ------------------------------------------------------------------------- %%
% Quem são 
\section{Sobre as Ferramentas}
\label{sec:sobre_ferramentas}

React Native e Flutter são ferramentas de desenvolvimento móvel híbrido,
isto é, com apenas um código-fonte é possível gerar código nativo para diferentes
plataformas, sendo as principais Android e IOS. Elas são 
iniciativas \emph{open-source} desenvolvidas por duas das maiores empresas
de tecnologias do mundo, Facebook (React Native) e Google (Flutter). Essas 
ferramentas têm suas semelhanças e também suas diferenças,
que serão abordadas a seguir.

%% ------------------------------------------------------------------------- %%

\section{Semelhanças}
\label{sec:semelhancas_ferramentas}

% O que elas tem em comum

Pode-se dizer que as semelhanças entre elas são grandes visto que o
Google abertamente declara que se inspirou no modelo de programação proposto
pelo Facebook no React, que é uma ferramenta que utiliza
JavaScript para desenvolvimento web sob o qual o React Native foi construído 
\citep{FlutterArch}.
Essas semelhanças ficam bem evidentes por meio dos principais paradigmas
utilizados, como: 
\begin{itemize}
  \item misto de programação orientada a objetos com programação 
  funcional, que é a possibilidade de utilizar 
  classes e/ou funções de forma dinâmica;
  \item programação reativa, que é como as mudanças são
  propagadas pela a hierarquia do código; e
  \item composição, que é a forma de desenvolver
  baseada em união de pequenos elementos com responsabilidades específicas 
  para gerar novos elementos mais complexos.
\end{itemize}

%% ------------------------------------------------------------------------- %%

\section{Diferenças}
\label{sec:diferencas_ferramentas}

% O que tem de diferente
% - AS linguagens são diferentes
% - Como funcionam por baixo dos panos

\subsection{Linguagem}
\label{sec:linguagem_ferramentas}

Apesar dos paradigmas em comum eles possuem algumas diferenças 
intrínsecas.
A primeira delas são as linguagens utilizadas para o desenvolvimento. 
O React Native, como dito em sua documentação, é uma combinação das melhores
partes do desenvolvimento nativo com React, que utiliza a linguagem JavaScript. 
Essa linguagem é bem difundida no desenvolvimento web, desde do início da 
própria web com 
os \emph{scripts} embutidos no HTML, até a criação mais recente das ferramentas de 
desenvolvimento web como Angular, Vue e o próprio React. Ela foi criada 
para ser sintaticamente parecida com Java, porém com o propósito de ser 
mais dinâmica por meio da modificação de propriedades e comportamentos 
de objetos. Em sua essência, ela é linguagem sem tipagem estática, mas 
para alguns casos os tipos estáticos são muito úteis. Com isso em mente, 
a Microsoft desenvolveu o TypeScript, que adiciona funcionalidades ao 
JavaScript para que ela se torne uma linguagem com tipagem estática.
O React Native permite que seja utilizado o próprio JavaScript ou
que seja configurado para utilização do TypeScript, e para esse projeto foi 
escolhida a segunda abordagem, que garante maior integridade dos dados
por todo do sistema. 
Já o Flutter foi construído utilizando uma linguagem própria, o Dart, que é uma
linguagem otimizada para ser performática em qualquer plataforma. Ela foi 
desenhada para ser familiar, por isso acabou herdando muitas das 
características de outras linguagens como C, Java, JavaScript, entre outras. 
Algumas dessas características são a tipagem estática, chamadas assíncronas,
geradores, \emph{streams}, \emph{getters} e \emph{setters}.

\subsection{Funcionamento}
\label{sec:funcionamento_ferramentas}

Ainda falando de suas diferenças, a forma como elas funcionam
por baixo dos panos é bem única. O React Native 
funciona de uma forma relativamente simples. O conceito utilizado para transformar
código em JavaScript em código nativo foi por meio da construção de uma "ponte",
que utiliza mensagens em JSON para comunicar as mudanças de forma assíncrona,
serializável e em lotes. Em outras palavras o código JavaScript é convertido 
em uma mensagem JSON, que por sua vez será convertida em código nativo. 
Essa abordagem é simples 
e poderosa, porém assim como em uma ponte, podem haver engarrafamentos, 
nesse de mensagens.
O React Native tem trabalhado em formas de otimizar essa arquitetura, inclusive
em 2019 lançou o Hermes\footnote{Link do Hermes: 
\url{https://hermesengine.dev/}. Acesso em 05 Set 2021}, que traz uma série de 
melhorias de desempenho para Android. 
O Flutter, diferentemente do React Native, não busca converter o código
Dart em código nativo, ele busca utilizar a mesma abordagem de renderização 
utilizada pelas linguagens nativas, dessa forma ele acaba encurtando o caminho
até o usuário, tendo consequentemente um desempenho melhor. Para isso
ser possível, o Flutter define uma série de regras de hierarquia para 
que os elementos sejam renderizadas da forma correta na tela. Essa hierarquia
desenvolvida por eles afeta como alguns limites são tratados e
consequentemente altera a lógica de desenvolvimento em alguns casos, 
o que não ocorre no React Native.

\section{Análise do Código}
\label{sec:exemplo_ferramentas}

% Características das linguagens com exemplos de códigos
% Flutter - Tipada, cupertino e material, tudo sao widgets (stateless, stateful)
% React Native - Tipada, separação entre marcação, estilo e função, hooks
\subsection{Exemplo de Código}
\label{sec:exemplo_codigo}

Para evidenciar um pouco melhor essas semelhanças e diferenças, 
o \autoref{prog:feed_categories_RN} e o \autoref{prog:feed_categories_flutter}
apresentam, respectivamente, um trecho de código em React Native e outro em 
Flutter, que implementa a lista de categorias localizada na tela Feed do protótipo, 
como na \autoref{fig:feed_categories}.

\begin{figure}
    \centering
    \includegraphics[width=.65\textwidth]{feed-categories-final}
    \caption{
        Elemento de lista de categorias na tela de \emph{feed} 
        evidenciado pelo retângulo vermelho.\label{fig:feed_categories}}
\end{figure}
  
\begin{program}
  \lstinputlisting[language=JavaScript]{codigo/feed-categories-react-native.js}
  \caption{Componente FeedCategories no React Native. 
    \label{prog:feed_categories_RN}}
\end{program}


\begin{program}
  \lstinputlisting[language=Dart]{codigo/feed-categories-flutter.dart}
  \caption{Widget FeedCategories no Flutter. 
    \label{prog:feed_categories_flutter}}
\end{program}


\subsection{Análise do Exemplo}
\label{sec:exemplo_analise}

% Composição evidente

A partir desses exemplos, vale ressaltar alguns pontos. O primeiro deles
é que a composição fica bem evidente nos dois casos. Para fazer essa lista 
em React Native foram utilizados
dois componentes, o FlatList que é o componente otimizado para fazer listas 
desenvolvido pelo próprio Facebook e o componente FeedCategory, um componente
customizado desenvolvido durante esse estudo, ele é responsável por exibir 
uma categoria e implementar o comportamento clicável do texto. 
Em Flutter foram utilizados três
Widgets, o Sized Box, responsável por definir uma altura para a lista, o 
ListView, para listar as categorias e o FeedCategory com o mesmo propósito do
componente em React Native. Os dois primeiros widgets são da própria biblioteca
do Flutter e o último é um widget customizado desenvolvido nesse estudo. 
Explorando um pouco mais os elementos, observamos que a forma de utilizar 
difere em cada caso. O Flutter utiliza uma abordagem de chamada de função,
recebendo as propriedades do Widget como argumentos dessa função. Esses 
argumentos podem ser de duas formas, nomeados ou posicionais. Os argumentos 
nomeados são aqueles que precisam ser especificados na chamada da função 
e não ficam restritos a ordem, já os argumentos posicionais ficam 
restritos a ordem definida pelo Widget. Ambos podem ser definidos
como obrigatórios ou opcionais, mudando apenas a forma de declaração 
no Widget. Já em React Native a abordagem de utilização dos componentes
é feita em \emph{tags}, assim como no React, porém utilizando 
os componentes do React Native em vez das \emph{tags} HTML. Por meio
dessa abordagem a passagem das propriedades é feita como em 
HTML também, ficando a cargo do componente definir quais propriedades são
obrigatórias e quais são opcionais. Além disso, em um projeto com TypeScript, 
é possível definir exatamente os tipos aceitos por cada propriedade.

% Classes vs Função
% Stateful, Stateless e Hooks

Outro ponto interessante é o paradigma utilizado para a implementação
dos elementos. O Flutter por padrão utiliza classes para a implementação 
dos Widgets, enquanto o React Native utiliza funções para 
a implementação dos componentes. Vale ressaltar que em React Native, utilizar
funções não é um padrão, também é possível escrever utilizando classes. 
Contudo, a partir da versão 16.8 do React, o Facebook introduziu o conceito de
Hooks, a nova forma de usar estado sem utilização de classes. Ainda no
tema estados, esse é mais um ponto em que as ferramentas se diferem. 
Os Hooks, utilizados no React Native, são funções utilizadas para conectar
o estado do React e os ciclos de vida de um componente funcional. No
exemplo acima vemos o Hook useState, uma função que recebe um
estado inicial como argumento e devolve um vetor, que na primeira posição
devolve o estado e na segunda posição uma função para alteração de estado.
Essa abordagem apresentada pelo Facebook possui algumas vantagens como:
a possibilidade de reutilizar lógicas baseadas em estados, 
de ter um código melhor segregado e independente do ciclo de vida do 
componente, e por fim, a possibilidade de implementar componentes 
puramente funcionais. Em Flutter, para utilização de estados 
é necessário utilizar um tipo de classe especial, a StatefulWidget.
Essa classe exige a implementação do método createState, que por sua
vez cria uma instância da classe do Widget propriamente dito, agora com 
estado. No Widget \_FeedCategoriesState, o estado é uma variável
mutável que é alterada pelo método setState da classe State, uma 
abordagem bem parecida com a do React com classes.

%% ------------------------------------------------------------------------- %%
\section{Discussão Sobre as Ferramentas}
\label{sec:discussao}

Na \autoref{sec:sobre_ferramentas} foram apresentadas as ferramentas, na 
\autoref{sec:semelhancas_ferramentas} e na \autoref{sec:diferencas_ferramentas} 
suas semelhanças e diferenças. Esta seção, por sua vez, considera
os aspectos técnicos descritos acima para comparar as ferramentas nos
quesitos manutenibilidade e adotabilidade.


\subsection{Manutenibilidade}
\label{sec:manutenibilidade}

% Discutir aspectos de manutenibilidade importantes e o que foi observado
%  - Classes afetam manutenibilidade? 
%      - Estudos apontam que é muito sutil essa diferença
%  - Flutter fez uma breaking change quando lançou o null safety - isso afeta
%    a manutenibilidade, pois limita atualizações; No React a biblioteca 
%    la do Viro me limitava.

De acordo com o \citet{iso25010} manutenibilidade é o grau de eficácia e 
eficiência com o qual um produto ou sistema pode ser modificado. Essas
modificações incluem correções, melhorias, adaptações, bem como instalação
de atualizações. Com isso em mente e com base no que foi observado durante 
o desenvolvimento das aplicações vamos discutir dois pontos que influenciam 
na manutenibilidade nessas ferramentas, que são: os paradigmas de programação
utilizados e limitações nas atualizações de pacotes.

Na \autoref{sec:exemplo_analise}, foi apresentado 
que o Flutter utiliza predominantemente uma abordagem de classes, 
enquanto que o React Native se propõe a utilizar 
uma abordagem mais funcional. A utilização de classes pressupõe um acoplamento
de estado muito forte, enquanto que o paradigma funcional permite uma
liberdade maior, sendo assim mais fácil segregar código e consequentemente dar
manutenção. Por esses motivos podemos dizer que o React Native tem uma 
vantagem em questão de manutenibilidade.

Considerando agora a manutenibilidade como a facilidade de instalação de 
atualizações, ambas podem apresentar problemas. Uma das grandes vantagens de 
se desenvolver utilizando ferramentas \emph{open-source} é que a comunidade
ou até mesmo empresas contribuem com as mais diversas bibliotecas, agilizando 
o desenvolvimento. No entanto, depender de algumas delas pode ocasionar 
problemas de manutenibilidade, como foi observado nesse estudo. Em React
Native esse problema foi observado na biblioteca ViroReact, utilizada para
o desenvolvimento de realidade aumentada. Essa biblioteca é bem poderosa,
no entanto, ela se tornou \emph{open-source} em 2019 e deixou de ser 
mantida pela empresa Viro Media, dessa forma ela só seria 
compatível com até a versão 0.59.9 do React Native e a versão 16.3.1 do React,
que não possui Hooks. Sendo assim, os desenvolvedores que dependessem
dessa biblioteca, ou teriam que mudar a implementação de realidade
aumentada para continuar acompanhando os avanços das outras bibliotecas,
ou teriam que parar de atualizar as outras bibliotecas para continuar
utilizando o ViroReact. No entanto, a comunidade de React Native
assumiu a manutenção dessa biblioteca e criou o ViroCommunity para 
seguir dando as atualizações das bibliotecas as quais ela depende,
impedindo que esse tipo de problema relatado acontecesse. Em Flutter
ocorreu um problema semelhante.
Em março de 2021, o Dart lançou a versão 2.12 que implementa o 
\emph{Null Safety}, em outras palavras, variáveis não podem
receber valor \emph{null} a menos que seja declarado expressamente 
que podem. Apesar de ser uma atualização de adoção gradual, 
caso seja optado por fazê-la, gerará uma refatoração do código
bem grande. Esse estudo foi iniciado em 2020, antes desse lançamento, 
e assim que lançado, foram realizadas algumas tentativas de migração
para o \emph{Null Safety}, porém a dependência de algumas bibliotecas 
da comunidade, como a biblioteca arcore\_flutter\_plugin\footnote{Link da biblioteca:
\url{https://pub.dev/packages/arcore_flutter_plugin}. Acesso em 23 Dez 2021.} 
(em sua versão 0.0.10, na época do desenvolvimento), que não liberou 
uma versão oficial com \emph{Null Safety}, impediram que essa migração 
fosse feita de forma completa. Esse problema demonstra uma comunidade pouco ativa e/ou
imatura em relação a esse tipo de tecnologia (realidade aumentada).

Em geral, as duas ferramentas tem potencial para serem altamente
manuteníveis dado o paradigma de composição, que permite uma boa 
segregação de responsabilidades e reutilização de código. Porém, o React 
Native apresenta maior manutenibilidade, através da utilização dos Hooks
e também no suporte dado pela comunidade em relação à instalação e atualização
de pacotes. O Flutter não atendeu as expectativas nesse quesito 
principalmente pela imaturidade da comunidade, que não fornece o 
suporte necessário para a manutenção de uma aplicação que contém 
realidade aumentada.


\subsection{Adotabilidade}
\label{sec:curva_de_aprendizado}

% Discutir sobre js, sobre a comunidade, sobre alguns pontos

A pesquisa de \cite{languageAdoption} aponta conclusões bem interessantes
relacionadas a adotabilidade de uma linguagem, a partir delas
vamos discutir a respeito das linguagens utilizadas. A primeira conclusão 
é que linguagens de nicho, ou seja, usadas para contextos específicos,
tendem a serem menos populares, enquanto que linguagens dominantes são mais 
populares até mesmo em nichos. O Dart, utilizado no Flutter pode ser 
considerada uma linguagem de nicho, visto que ela surge no contexto de 
desenvolvimento de aplicações móveis e se assemelha a linguagens desse nicho. Já o JavaScript, utilizado no 
React Native, é uma linguagem de ampla difusão, podendo ser utilizado 
para desenvolvimento web (HTML, React), desenvolvimento backend (Node.js) ou 
para desenvolvimento móvel como o próprio React Native. Por esse critério
JavaScript é mais adotável do que Dart. No entanto, a estratégia de expansão
de nichos do Flutter para contemplar também o desenvolvimento web, que ainda 
está em difusão, é muito importante para que a adotabilidade de Flutter seja
maior com o passar do tempo.

Uma segunda conclusão dessa pesquisa é que linguagens com tipagem estática geram
uma significante inquietação e desânimo. Para esse estudo, foi utilizada a 
abordagem com tipagem estática do JavaScript, o TypeScript, porém pode
se desenvolver sem essa tipagem, enquanto que o Dart é uma
linguagem com tipagem estática por natureza. Dessa forma, o JavaScript
também leva vantagem em relação ao Dart no quesito adotabilidade.   

Uma última conclusão desse estudo é que a escolha de uma linguagem está 
relacionada a bibliotecas, legado e familiaridade, sendo assim, existem fatores
históricos atrelados a isso e consequentemente uma potencial estabilidade na 
adotabilidade das linguagens. Mais uma vez, identificamos que o JavaScript
leva vantagem por ser uma linguagem que já existe a mais tempo do que Dart,
assim como o React Native é mais antigo que Flutter. Como consequência
podemos concluir que React Native possui uma comunidade de desenvolvimento
mais madura, bem como possui mais bibliotecas auxiliares e por fim
a linguagem utilizada é mais familiar.

Apesar de JavaScript ter vantagem de adotabilidade segundo os critérios
acima, isso não significa que será sempre assim. A pesquisa também sugere
que linguagens populares hoje podem ser substituídas ou aperfeiçoadas, e 
que essas mudanças podem ser duradouras. Por essa perspectiva, podemos 
dizer que o Dart, bem como o Flutter, tem possibilidade de superar 
o JavaScript e o React Native em relação a adotabilidade, uma vez que a 
linguagem amadureça e amplie o seu nicho, como no desenvolvimento web,
por exemplo.

%% ------------------------------------------------------------------------- %%
\section{Conclusão Técnica}
\label{sec:conclusao_tecnica}

Comparando as ferramentas de desenvolvimento móvel híbridas nos aspectos 
técnicos observamos semelhanças em relação a conceitos como reatividade 
e composição, e diferenças em relação ao paradigma principal de desenvolvimento e
estrutura de código. A lógica de desenvolvimento é bem semelhante nos dois 
casos, porém a identificação do React Native com outras ferramentas de 
desenvolvimento web facilitam o aprendizado inicial de quem tem essa expertise, 
enquanto que o Flutter se aproxima mais das ferramentas nativas, facilitando a adaptação 
nesse caso. Por fim, outro ponto destacado nesse estudo foi em relação à 
maturidade da comunidade e o quanto isso pode impactar na decisão das ferramentas, 
na qual a comunidade React Native demonstrou estar mais madura em relação a 
comunidade Flutter. Considerando os fatores manutenibilidade e adotabilidade,
portanto, podemos concluir que o React Native é mais indicado para o 
desenvolvimento de aplicações que implementam realidade aumentada.  

